\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{trees}
\author{Julio Vázquez Alvarez}
\title{Semanal07}
\begin{document}
\begin{titlepage}
\centering
{\includegraphics[width=0.25\textwidth]{/home/multivac/Imagenes/ciencias}\par}
\vspace{1cm}
{\bfseries\LARGE Universidad Nacional Autónoma de México \par}
\vspace{1cm}
{\scshape\Large Facultad de Ciencias \par}
\vspace{2cm}
{\scshape\Huge Lógica Computacional \par}
\vspace{3cm}
{\itshape\Large Ejercicio Semanal 7 \par}
\vfill
{\Large Autor: \par}
{\Large Julio Vázquez Alvarez \par}
\vfill
{\scshape\Large Semestre: \par}
{\scshape\Large 2022-1}
\vfill
{\Large 16 de noviembre de 2021 \par}
\end{titlepage}
\newpage
Sean $\mathcal{L} = \{C^{(1)},D^{1},f^{2},r^{2}\}$ y $\mathcal{M} = \langle$\textsc{$Lista_{Nat}$}, $\mathcal{I} \rangle$ donde el mundo es el conjunto de listas finitas de números naturales y el significado de los símbolos es: \par 

\begin{itemize}
\item $C^{\mathcal{I}} = \{(l,l^{'})$ $|$ $l^{'}$ es la cola de $l$\}
\item $D^{\mathcal{I}} = \{l$ $|$ $l$ tiene longitud dos\}
\item $r^{I}(l)$ calcula la reversa de $l$.
\item $f^{\mathcal{I}}(l,l^{'})$ devuelve la concatenación de $l$ con $l^{'}$.
\end{itemize}

\begin{enumerate}
\item Para cada una de las siguiente fórmulas da un estado en donde se satisfaga y uno en donde no, mostrando paso a paso la aplicación de la definición de satisfacción.

\begin{itemize}
\item $D(f(x,y)) \vee C(z,r(y))$\\
Consideremos los estados: $\{\sigma(x) = [1,2,3], \sigma(y) = [4,5]$ y $\sigma(z) = [6]\}$\\
Veamos si $\mathcal{I}_\sigma(\varphi \vee \psi) = 0$\\
Entonces con esto veamos si $\mathcal{I}_{\sigma}(f(x,y)) = f^{\mathcal{I}}([1,2,3],[4,5]) \Rightarrow f^{\mathcal{I}} = [1,2,3,4,5]$\\
Ahora tenemos que $\mathcal{I}_\sigma (D(f(x,y))) = D^{\mathcal{I}}([1,2,3,4,5]) = 0$ ya que $length([1,2,3,4,5]) \not = 2$\\
Por lo que $\mathcal{I}_\sigma (D(f(x,y))) = 0$

Veamos que pasa con $\mathcal{I}_\sigma (C(z,r(y)))$.\\
Primero tenemos que verificar $\mathcal{I}_\sigma (r(y)) = r^{\mathcal{I}}([4,5]) \Rightarrow r^{\mathcal{I}} = [5,4]$\\
Ahora $\mathcal{I}_\sigma(C(z,r(y))) = C^{\mathcal{I}}([6],[5,4]) = 0$ ya que $[5,4]$ no es la cola de $[6]$\\
Por lo que $\mathcal{I}_\sigma (\varphi \vee \psi) = 0$ ya que $\mathcal{I}_\sigma (\varphi) = \mathcal{I}_\sigma (\psi) = 0$ \par 


Veamos ahora otro caso. \\
Veamos si $\mathcal{I}_\sigma(\varphi \vee \psi) = 1$\\
Consideremos los estados: $\{\sigma(x) = [1], \sigma(y) = [5]$ y $\sigma(z) = [2]\}$\\
En este caso sólo buscamos que alguna de las dos interpretaciones sea verdadera, por lo cuál verificaremos si la $I_\sigma(D(f(x,y)))=1$\\
Tenemos que $I_\sigma(f(x,y)) = f^{\mathcal{I}}([1],[5]) \Rightarrow f^{\mathcal{I}}([1],[5]) = [1,5]$\\
Veamos si $I_\sigma(D(f(x,y))) = D^{\mathcal{I}}([1,5]) = 1$ ya que $length[1,5] = 2$\\
Por lo que $I_\sigma(D(f(x,y)))=1$ y no es necesario evaluar la otra proposición ya que con que alguna de las dos fuera verdadera el estado se satisface.\\
Esto último lo sabemos ya que las propiedades de noción de verdad dicen que $(M \models_{\sigma} \varphi \rightarrow M \models_{\sigma} \varphi \vee \psi)$
\item $\exists y(f(x,y) = f(y,x) \wedge D(r(x)))$ 

Consideremos el estado: $\{\sigma (x) = [2,2]\}$ y veamos que\\ $\mathcal{I}_{\sigma}(\exists y (f(x,y) ) f (y,x) \wedge D (r(x)))) = 1$\\
Como $\mathcal{I}_{\sigma}(r(x)) = \mathcal{I}_\sigma(r^{\mathcal{I}}(\mathcal{I}_{\sigma}(y)))) = [2,2] \in D^{\mathcal{I}}$ pues $length([2,2]) = 2$, entonces:\\
$\mathcal{I}_{\sigma}(D(r(x))) = 1$.\\
Sabemos que $\mathcal{I}_{\sigma}(\exists x\varphi) = 1$ syss $\mathcal{I}_{\sigma[x/m]}(\varphi) = 1$ para algún $m \in \mathcal{M}$\\
Existe $m \in \mathcal{M}$ tal que $\mathcal{I}_{\sigma[x/m]}(f(x,y) = f(y,x) \wedge D(r(x))) = 1$, tomemmos $m = [2] \in \mathcal{M}$, tendríamos:\\
$\mathcal{I}_{\sigma} (f(x,y)) = f^{\mathcal{I}}(\mathcal{I}_{\sigma}(x),\mathcal{I}_{\sigma}(y)) = f^{\mathcal{I}}([2,2],[2]) = [2,2,2]$ y\\
$\mathcal{I}_{\sigma}(f(y,x)) = f^{\mathcal{I}}(\mathcal{I}_{\sigma}(y),\mathcal{I}_{\sigma}(x)) = f^{\mathcal{I}}([2],[2,2]) = [2,2,2]$\\
Y como la lista $[2,2,2] = [2,2,2]$ entonces:\\
$f(x,y) = f(y,x) \rightarrow \mathcal{I}_{\sigma}(f(x,y) = f(y,x)) = 1$\\
Concluyendo que:\\
$\mathcal{I}_{\sigma}(\exists y (f (x,y) = f(y,x) \wedge D(r(x)))) = 1$

Ahora veamos que $\mathcal{I}_{\sigma} (\exists y (f(x,y) = f(y,x) \wedge D(r(x)))) = 0$.\\
Consideremos el estado: $\{\sigma(x)=[0,0]\}$\\
Como $\mathcal{I}_{\sigma}(r(x)) = \mathcal{I}_{\sigma}(r^{\mathcal{I}}(\mathcal{I}_{\sigma}(x)))) = [0,0] \in D^{\mathcal{I}}$.\\
Como $length([0,0]) = 2$, entonces:\\
$\mathcal{I}_{\sigma}(\neg D(r(x)))) = 0$\\
Ahora veamos que existe $m \in \mathcal{M}$ tal que $I_{\sigma[x/m]}(f(x,y) \wedge D(r(x))) = 0$, sea $m = [0] \in  \mathcal{M}$:\\
$\mathcal{I}_{\sigma[y,m]}(f(x,y)) = f^{\mathcal{I}}(\mathcal{I}_{\sigma}(x),\mathcal{I}_{\sigma}(y)) = f^{\mathcal{I}}([0,0],[0]) = [0,0,0]$\\
$\mathcal{I}_{\sigma[y/m]}(f(y,x)) = f^{\mathcal{I}}(\mathcal{I}_{\sigma}(y),\mathcal{I}_{\sigma}(x)) = f^{\mathcal{I}}([0,0],[0]) = [0,0,0]$\\
Como ambas kistas son iguales tenemos que:\\
$f(x,y) = f(y,x) \rightarrow \mathcal{I}_{\sigma}(f(x,y) \not = f(y,x))=0$\\
Por lo tanto $\mathcal{I}_{\sigma}(\exists y(f(x,y) = f(y,x) \wedge D(r(x)))) = 0$
\end{itemize}
\item Decida si $\mathcal{M} \models \forall x \forall y(D(x) \wedge C(x,y) \rightarrow y = r(y))$\\
Necesitamos $\mathcal{I}_{\sigma}(\forall x \forall y(D(x) \wedge C(x,y) \rightarrow y = r(y))) = 1$, es decir, $\mathcal{I}_{\sigma[x/m]}(D(x) \wedge C(x,y) \rightarrow y = r(y))$ para todo $m \in |\mathcal{M}|$. \\

Supongamos que $D^{\mathcal{I}}=|\mathcal{M}|$. Es decir, todos los individuos del universo cumplen $D$. En este caso, como $m \in D^{\mathcal{I}}$ para todo $m \in |\mathcal{M}|$, se tiene que $I_{\sigma[x/m]}(D(x)) = 1$ para todo $m \in |\mathcal{M}|$. esto nos implica que $I_{\sigma[y/m]}(C(x,y))=1$ por el lema de coincidencia para fórmulas. \\
Esto nos lleva a que si ya que $m \in |\mathcal{M}|$ entonces $\mathcal{I}_{\sigma[y/m]}(y=r(y)) = 1$. \\
Así que $\mathcal{I}_{\sigma[x/m]}(D(x) \wedge C(x,y) \rightarrow y = r(y)) = 1$.\\

Supongamos que $D^{\mathcal{I}} \not = |\mathcal{M}|$. Eso quiere decir que al menos un individuo no cumple D. Sea $m \in |\mathcal{M}|$ tal que $m \not \in D^{\mathcal{I}}$, es decir $\mathcal{I}_{\sigma[x/m]}(D(x)) = 0$, en tal caso $\mathcal{I}_{\sigma[x/m]}(D(x) \wedge C(x,y) \rightarrow y = r(y)) = 1$ pues el antecedente de la implicación se evalua a 0. 
\end{enumerate}
\end{document}